Title: Sommet
Date: 2013-04-06
License: <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/"><i class="icon-legal"></i>CC-BY-NC-SA</a>
Source: <a href="http://neusprech.org/gipfel"><i class="icon-external-link"></i> Gipfel</a>
Author: Kai Biermann

Un s. est, outre les pics dans les paysages alentours, un rassemblement de politiciens qui sont volontiers «de haut niveau» pour l'occasion. La saillie verbale suggère qu'un quelconque point culminant sera atteint, qu'un quelconque problème crucial sera résolu, voir même que l'on passera un col. Mais ça n'arrive presque jamais. Il y avait certes [une époque](http://www.dhm.de/lemo/html/wk2/kriegsverlauf/jalta/) où lors de rendez-vous courtois d'éminents politiques mettaient un terme aux guerres, planifiait l'avenir de régions entières et changeaient bel et bien la face du monde par leurs décisions. Mais c'était il y a longtemps. À l'époque de telles parties ostentatoires étaient nettement moins souvent des conférences, mot qui vient du latin conferre «se rassembler». Aujourd'hui au contraire tout les cafés-profiteroles de quelques ministres de l'économie sont aussitôt qualifiés de s. Ce qui en dit beaucoup sur les négociations en question. Car selon une convenance novlanguienne actuelle, plus l'emballage en jette, plus le contenu est chiche et décevant. Et précisément les résultats de telles réunions sont tellement maigres qu'il est difficile à leurs participants de les vendre comme des succès. Cela vient sûrement de ce qu'en tant que politiciens réputés et «de haut niveau» ils ne maîtrisent plus rien. Les contrats et les traités d'alliances ont toujours été négociés par leurs bien-nommés [sherpas](http://fr.wikipedia.org/wiki/Sherpa_(politique)) largement avant qu'ils puissent y jeter un œil. Ces professionnels de la montagne déterminent ce que les représentants du peuple auront le droit d'annoncer officiellement. C'est pourquoi les s. sont les orgasmes simulés de la politique : ils ont l'air importants, coûtent plusieurs millions d'euros, mais il n'y a aucun climax. Une duperie.


